# LocoMotion

Application et API de LocoMotion

[![pipeline status](https://gitlab.com/Solon-collectif/locomotion.app/badges/main/pipeline.svg)](https://gitlab.com/Solon-collectif/locomotion.app/-/commits/main)
[![coverage report](https://gitlab.com/Solon-collectif/locomotion.app/badges/main/coverage.svg)](https://gitlab.com/Solon-collectif/locomotion.app/-/commits/main)

## Contribuer

Consultez le fichier [CONTRIBUTING.md](CONTRIBUTING.md)

## Prérequis

-   docker 20
-   docker-compose 3.6

## Démarrage

Cloner le dépôt de code :

-   `git clone git@gitlab.com:solon-collectif/locomotion.app.git`
    ou
-   `git clone https://gitlab.com/solon-collectif/locomotion.app.git`

Se déplacer dans le répertoire créé, puis lancer la version :

-   `docker-compose up --build`

Vous avez plusieurs minutes pour vous faire un café ou lancer une machine à laver.

## Outils

Le dossier [devtools](devtools) contient des alias pour simplifier le développement dans l'application. Voyez le [README](devtools/README.md) pour les instructions d'utilisation. Le reste des instructions qui suivent font références à ces alias.

## Initialisation de la base de données et de MinIO

Une fois que l'application est démarrée,
dans un autre terminal, faire:

-   `docker-compose exec php php artisan migrate --seed`
-   ou l'alias `locoseed`

### Problème d'initialisation du conteneur MinIO

Il arrive que le conteneur MinIO ne démarre pas, pour une raison qu'on ignore. Si vous le trouvez, faites-nous savoir svp :)

Le conteneur roule sur `http://localhost:9000`.

-   Se connecter avec `user : locomotion`, `pass : locomotion`.
-   Créer le bucket `locomotion`
-   Redémarrer : `docker-compose up`

## Variables d'environnement

### Généralités

1. Aucune variable confidentielle ne doit être présente dans le code source.

2. Lors de vos merge requests, veuillez indiquer l'ajout, la modification ou la supression d'une variable d'environment en production ou en staging.

### Back-end

Les variables d'environnement sont dans `docker-compose.yaml`.

### Vue.js

`.env.example` Contient la liste des variables nécessaire au bon fonctionnement du front-end.
`.env.development` contient les variables et leurs valeurs.

Le nom de toutes variables doit commencer par `VUE_APP_` ([doc](https://cli.vuejs.org/guide/mode-and-env.html#using-env-variables-in-client-side-code)).

`env.production` et `.env.staging` sont générés dynamiquement à partir de [Google Cloud Run](https://console.cloud.google.com/run?project=locomotion-320712) dans la section 'VARIABLES & SECRETS' dans 'EDIT & DEPLOY NEW REVISION'. La personne en charge du déploiement se chargera des modifications.

## Se connecter à l'application

Les comptes suivants auront été créés:

-   soutien@locomotion.app (admin)
-   solonahuntsic@locomotion.app
-   solonpetitepatrie@locomotion.app
-   emprunteurahuntsic@locomotion.app
-   proprietaireahuntsic@locomotion.app
-   emprunteurpetitepatrie@locomotion.app
-   proprietairepetitepatrie@locomotion.app

Le mot de passe pour chacun des comptes est **locomotion**

Il est possible depuis le compte admin de se connecter comme n'importe quel autre membre.

## Mode développement

Localement, il est possible d'ajouter le paramètre `?dev=1` à l'URL pour passer en 'mode dev', ce qui change légèrement le comportement de l'application. Présentement cela permet de:

-   Éviter la géolocalisation (et donc de charger l'API de Google Maps localement) lors de la création d'un compte.
    -   Un nouvel utilisateur avec une adresse contenant 6450 se fera assigner la communauté Petite-Patrie automatiquement crée.
    -   Toute autre addresse ne liera pas le nouveau compte à une communauté.

## Tests

Tests au complet, exécuter:

`docker-compose exec php ./vendor/bin/phpunit` ou l'alias `locotest` qui va s'assurer que la base de données de test est à jour.

:warning: à exécuter avant de soumettre votre MR.

Pour tester une fraction des tests localement,

`docker-compose exec php bash ./vendor/bin/phpunit --filter ReviewableTest` ou l'alias `locotest-detail --filter ReviewableTest`.

Les variables dans l'environnement de test se trouvent dans: `.env.testing` ou `phpunit.xml`.

Pour en savoir plus, [voici un article utile](https://mattstauffer.com/blog/environment-specific-variables-in-laravels-testing-environment).

## Utilisation de prettier

Nous utilisons [prettier](https://prettier.io/) et [prettier-php](https://github.com/prettier/plugin-php) pour le formattage du code.

Pour VS Code, vous devez installer **prettier-php** en local et vérifier que package.json contienne [le plugin](https://stackoverflow.com/a/63228491).

Vous pouvez l'installer sur vos machines et l'exécuter onSave ou utiliser la commande suivante avant de publier vos commits.

```bash
docker-compose exec php npx prettier --plugin=@prettier/plugin-php --write .

# ou avec l'alias:
locopretty
```

## Envoi des courriels

Les courriels sont envoyés via [Mailgun](https://www.mailgun.com/).
